**Delphi**，是[Windows平台下](../Page/Windows.md "wikilink")[Object
Pascal语言](../Page/Object_Pascal.md "wikilink")[集成开发环境](../Page/集成开发环境.md "wikilink")，支持[应用程序快速开发](../Page/快速應用程式開發.md "wikilink")（Rapid
Application
Development，简称RAD）。最初版本由美国[Borland公司於](../Page/Borland.md "wikilink")1995年开发，用于接替[DOS時代盛行一時的](../Page/DOS.md "wikilink")[Turbo
Pascal](../Page/Turbo_Pascal.md "wikilink")」。主创者為[安德斯·海尔斯伯格](../Page/安德斯·海尔斯伯格.md "wikilink")。經過數年發展，此產品已轉移至[Embarcadero公司旗下](../Page/Embarcadero.md "wikilink")。

从产品名称上就可以知道，Turbo
Pascal使用的是[Pascal语言](../Page/Pascal_\(编程语言\).md "wikilink")。从Turbo
Pascal
5.5版开始，Borland公司在传统Pascal的基础上加入了[物件導向的功能](../Page/物件導向程序設計.md "wikilink")。

Delphi所用语言是由传统Pascal语言发展而来的[Object
Pascal](../Page/Object_Pascal.md "wikilink")，以[图形用户界面](../Page/图形用户界面.md "wikilink")（Graphical
User Interface，简称GUI）为开发环境，透過IDE、图形界面库Visual Component Library
(VCL)工具與編譯器，配合連結資料庫的功能，構成一個以[物件導向程式設計為中心的應用程式開發工具](../Page/面向对象设计.md "wikilink")。Delphi所編譯的可執行檔，雖然容量較大，但因為產生的是真正的原生機器碼，效能上比較快速。除了使用資料庫的程式之外，不需安裝即可執行，在使用上相當方便。

Delphi在本质上為[軟體開發工具](../Page/軟體開發工具.md "wikilink")，並非程式语言，但由于Delphi几乎是目前市场上唯一使用Pascal，並持續推出新版本的商业产品。因此，有時人们會把Delphi視為Object
Pascal的代名词。Borland公司因而把Object
Pascal改称为Delphi。2006年，Borland把开发工具产品线独立出来，成立了一家新的公司CodeGear，並把產品線交由此公司负责。原本的Delphi，亦曾一度因此被命名为Turbo
Delphi。但是在新的版本中，除了Delphi for Win32（原有的Delphi版本）之外，还有一个新产品「Delphi for
PHP」。在CodeGear的发展规划中，或许“Delphi”不再是Object
Pascal的专屬IDE名稱，而是将之提升到通用IDE品牌的層次。2008年5月7日，Embarcadero
Technologies（易博龙）公司宣布以2300万美元的价格收购CodeGear公司，从而把Delphi收入囊中。2009年5月6日，Micro
Focus宣布以7500万美元收购Borland。

Delphi目前的最新版本是Delphi 10.3 Rio Release 1(10.3.1)\[1\]。

## 技术特点

### VCL

每一种开发工具，仅有[程式语言是不够的](../Page/程式语言.md "wikilink")，还需要一个完备的[函式庫](../Page/函数库.md "wikilink")／[類別庫](../Page/类库.md "wikilink")。Delphi使用的[類別庫是可視元件類別庫VCL](../Page/类库.md "wikilink")（[Visual
Component
Library](../Page/Visual_Component_Library.md "wikilink")）。同[MFC](../Page/MFC.md "wikilink")、[OWL一样](../Page/Object_Windows_Library.md "wikilink")，VCL也是一種[開發架構](../Page/开发框架.md "wikilink")（Framework），采用了[物件導向技术对Windows應用程式的开发进行了封装](../Page/面向对象.md "wikilink")，使用PME（Property/Method/Event）的开发模式，极大的提高了开发效率。

### 跨平台开发

在Delphi
7之後，開始支援[Linux下的](../Page/Linux.md "wikilink")[Kylix](../Page/Kylix.md "wikilink")，目前Kylix的最新版本为3。Borland公司为了[支援Delphi的跨平台开发](../Page/支持.md "wikilink")，从Delphi
6.0开始加入了另外一个[開發架構CLX](../Page/开发框架.md "wikilink")。开发人员可以使用CLX[架構开发出可以在Kylix中编译的](../Page/框架.md "wikilink")[程式](../Page/程序.md "wikilink")。但是從Delphi
8開始，其後續版本並不再對CLX提供支援。

  - .NET支援

2003年推出的Delphi从8.0，开始正式[支援](../Page/支持.md "wikilink")[微软公司的](../Page/微软.md "wikilink")[.NET平台](../Page/.NET.md "wikilink")。Delphi9
或 Delphi
2005，亦将Delphi[整合在一个IDE环境中](../Page/包容.md "wikilink")（同时也[支援C](../Page/支持.md "wikilink")\#）。由於提供了.Net
Framework的CLR，因此可用Delphi的程式碼，編譯成和.NET相同的執行碼，也可使用.NET的各項类库，使得程式設計上更富有彈性。

### 跨平台开发（Delphi XE2）

通过Delphi XE2所带的FireMonkey平台，Delphi可以开发跨平台应用程序，并原生编译到Windows和Mac OS
X平台。FireMonkey还可以为iPhone、iPod
Touch和iPad创建iOS应用，并分发到苹果公司的应用商店。Delphi的FireMonkey应用程序拥有完全的硬件加速。

### 分散式應用系統

應用程式開發團隊的每位成員，不見得會使用同一套開發工具，因此Delphi支援[COM](../Page/COM.md "wikilink")／[DCOM與](../Page/DCOM.md "wikilink")[CORBA](../Page/CORBA.md "wikilink")，可供Delphi設計人員使用[Visual
C++](../Page/Visual_C++.md "wikilink")、[Visual
BASIC的](../Page/Visual_BASIC.md "wikilink")[ActiveX元件](../Page/ActiveX.md "wikilink")，或使用DCOM、CORBA的功能讓[JAVA應用程式取用其共享功能](../Page/JAVA.md "wikilink")。

### 版本历史

| 年份      | 版本    | 特点                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
| ------- | ----- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 1995    | 1.0   | [支援](../Page/支持.md "wikilink")16位元Windows，以VCL架構為基礎的視覺化开发环境。                                                                                                                                                                                                                                 |
| 1996    | 2.0   | 以32位元编译器为核心，[支援主從式](../Page/支持.md "wikilink")（C/S）[資料庫的應用程式开发](../Page/数据库.md "wikilink")。                                                                                                                                                                                                   |
| 1997    | 3.0   | 语法：加入[介面](../Page/接口.md "wikilink")（Interface）机制。IDE：首次提供。                                                                                                                                                                                                                                   |
| 1998    | 4.0   | 语法：加入[動態陣列和](../Page/动态数组.md "wikilink")[方法改寫](../Page/方法覆盖.md "wikilink")。IDE：增强[偵錯能力](../Page/调试.md "wikilink")，提供[樣板](../Page/代码模板.md "wikilink")。                                                                                                                                        |
| 1999    | 5.0   | 加强IDE和[偵錯功能](../Page/调试器.md "wikilink")，以及對[資料庫的](../Page/数据库.md "wikilink")[支援](../Page/支持.md "wikilink")。並提供TeamSource，简化Internet的开发工作。                                                                                                                                                    |
| 2001    | 6.0   | 支援Web Service，以及跨平台的Kylix 1.0和CLX。                                                                                                                                                                                                                                                           |
| 2002    | 7.0   | 提供了.NET的过渡，增强的Internet开发（IntraWeb），完善[資料庫](../Page/数据库.md "wikilink")[支援](../Page/支持.md "wikilink")，並加入Indy網路元件與Rave Report資料庫報表，同時支援UML及XP的程式製作。                                                                                                                                            |
| 2003    | 8.0   | 单纯的for .NET版本，可用C\#語言進行程式開發工作，並保留了Delphi的易用性（業界视其为一个过渡版本）                                                                                                                                                                                                                                    |
| 2004    | 9.0   | 正式名称：Delphi 2005。语法：加入了inline及for in loop等功能。IDE：把Borland Delphi.Net、Borland Delphi Win32、Borland C\#、Enterprise Core Objects等环境和功能[整合為一个开发工具](../Page/集成.md "wikilink")，因此可以在[Win32和](../Page/Win32.md "wikilink")[.NET開發環境中切換或同時進行](../Page/.NET.md "wikilink")。                           |
| 2005    | 10.0  | 發佈名稱：Borland Developer Studio（BDS）2006。[整合C](../Page/集成.md "wikilink")++ Builder; ECO（Enterprise Core Objects）升級到ECO III；以及Together for Delphi，可以在同一個IDE中進行UML開發；QA Audits和QA Metrics可以快速把握專案的設計和[程式碼品質](../Page/代碼的質量.md "wikilink")。从此版开始，Delphi正式支持运算符重载。                                 |
| 2006    | Turbo | Borland將BDS 2006拆分成幾個獨立的版本（Delphi for win32、Delphi for .net、C\#、C++ Builder），而且不能同時安裝兩個不同的版本。由於Borland的IDE生産部門，獨立成為一家名為CodeGear的公司，所以這個版本是以Borland名義推出的最後一個版本。                                                                                                                               |
| 2007/09 | 11.0  | 正式名称：CodeGear RAD Studio - Delphi 2007。正式对Windows x86的API進行了完善，這個版本亦是最後一個支援VCL.NET的版本。                                                                                                                                                                                                       |
| 2008/09 | 12.0  | 正式名称：CodeGear RAD Studio - Delphi 2009。正式全面支援[萬國碼](../Page/統一碼.md "wikilink")（Unicode）。从此版开始，Delphi终于实现了用户期待已久的功能：完整的泛型支持。从此Delphi语法在面向对象领域终于和C++持平。                                                                                                                                         |
| 2009/08 | 14.0  | 正式名称：Embarcadero® RAD Studio 2010。代码编辑器加入了自动排版功能，编写出漂亮的源代码格式不再是累人的事情。                                                                                                                                                                                                                        |
| 2010/08 | 15.0  | 正式名称：Embarcadero® RAD Studio XE。首次在IDE里集成了Profile工具，Delphi开发人员终于可以方便地测试自己的代码运行效率了。                                                                                                                                                                                                           |
| 2011/08 | 16.0  | 正式名称：Embarcadero® RAD Studio XE2。支持编译64位Windows应用程序。支持跨平台，这项技术被称作[FireMonkey](../Page/FireMonkey.md "wikilink")，支持完全的硬件加速。使用FireMonkey可以创建Windows、[Mac和](../Page/Mac.md "wikilink")[iOS的原生应用程序](../Page/iOS.md "wikilink")，能够充分利用CPU和GPU。并且FireMonkey也带来了一个全新的2D/3D UI框架。                    |
| 2012/08 | 17.0  | 正式名称：Embarcadero® RAD Studio XE3。橫跨Windows8和APPLE Mac OS－Mountain Lion兩平台的最佳開發工具，於2012年9月正式上市，主打符合多平台，並支援最新的Windows 8。                                                                                                                                                                       |
| 2013/04 | 18.0  | 正式名称：Embarcadero® RAD Studio XE4。通过 Delphi iOS ARM 编译器、工具链、全新可视化开发环境，开发iOS 应用。新增 FireDAC，实现功能强大、快速且简单的数据访问。                                                                                                                                                                                  |
| 2013/09 | 19.0  | 正式名称：Embarcadero® RAD Studio XE5。可以利用 Delphi 开发 Android 应用、利用C++开发 iOS 应用。REST 客户端支持，以访问基于云端的 RESTful web 服务(在专业版和更高级版本中)。                                                                                                                                                                   |
| 2014/04 | 20.0  | 正式名称：Embarcadero® RAD Studio XE6。全新 VCL 样式，可使用Windows样式的外观。在Windows平板电脑上开发VCL应用，访问设备传感器。用delphi进行的多设备应用不仅包括PC、平板电脑、和智能手机，现在已延伸到可穿戴设备，可以创建运行在Google 眼镜上的Android 应用。除Windows、Mac OS X和iOS外，还可以添加 Android 作为您的应用的目标平台。用单一的C++代码库，创建针对Android 和iOS 的应用。可以把32位应用（包括程序包）完全移植到64位，将组件放入共享的函数库(DLL)。 |
| 2014/09 | 21.0  | 正式名稱 : Embarcadero® RAD Studio XE7                                                                                                                                                                                                                                                           |
| 2015/04 | 22.0  | 正式名稱 : Embarcadero® RAD Studio XE8。支援iOS 64bit                                                                                                                                                                                                                                               |
| 2015/08 | 23.0  | 正式名稱 : Embarcadero® RAD Studio 10 Seattle。                                                                                                                                                                                                                                                   |
| 2016/04 | 24.0  | 正式名稱 : Embarcadero® RAD Studio 10.1 Berlin。                                                                                                                                                                                                                                                  |
| 2017/03 | 25.0  | 正式名稱 : Embarcadero® RAD Studio 10.2 Tokyo。                                                                                                                                                                                                                                                   |
| 2018/11 | 26.0  | 正式名稱 : Embarcadero® RAD Studio 10.3 Rio。                                                                                                                                                                                                                                                     |

## 市场状况

Delphi本身是极其优秀的编译器，比C++易学，比VB强大，曾经在国际市场上风靡一时。“真正的程序员用C，聪明的程序员用Delphi”，这句话是对其最经典、最实在的描述。由于[Borland公司连续决策失误](../Page/Borland.md "wikilink")，以及[Microsoft與](../Page/Microsoft.md "wikilink")[Java的冲击](../Page/Java.md "wikilink")，使得delphi衰落。在中国大陆，又由于公司商业策略的考量，Delphi的市佔率越来越少。现在大部分的Delphi使用者，多為舊版本培养出來的老客户，而後來的Delphi使用者則是逐漸減少。之所以會有這種現象，除了微軟與Java兩大陣營的競爭效應，以及Delphi本身就缺乏中文教材的因素之外，在程式設計的正規教育體系中，此開發工具亦非主流學科。在這樣的環境下，如果Delphi得不到强大的软件公司作为后台来重点开发它，就很难再次崛起。免费软件[Lazarus在一定程度上也可作为delphi的互补品](../Page/Lazarus.md "wikilink")。

## 歷史演變

Delphi發展一直到Windows 98出現時候，當時推出的Delphi
5.0才成熟穩定，當時同類型的最大對手是Microsoft的資料庫軟體Visual
FoxPro與剛視覺化的Visual Basic，這時是BDE（Borland Database
Engine）與Delphi做資料庫配搭最全盛的時候，之後版本支援ADO，SQL，dbExpress等等都是要取代16位元的BDE資料庫，在Visual
Basic大量推行下，視覺化的Delphi又有新程式語言Java可選擇，開Pascal課程的學校越來越少，市面上願意出版Delphi的參考書本也越來越少，相對的找不到參考書籍的使用群也減少了。

## 參考文獻

## 外部連結

  - [Virtual
    Pascal官方網站](http://vpascal.ning.com)：和Delphi、Lazarus同為[視覺化整合開發環境](../Page/可视化集成开发环境.md "wikilink")。
  - [Delphi K.Top討論區](http://delphi.ktop.com.tw/)台灣Delphi設計師交流網站Delphi
    K.Top討論區
  - [捷康科技](http://embarcadero.qcomgroup.com.tw/)大中華區經銷商-捷康科技
  - [全球程式語言排名](http://www.tiobe.com/index.php/content/paperinfo/tpci/index.html)
  - [Delphi（RAD
    Studio）重要版本新功能](http://www.embarcadero.com/cn/products/rad-studio/whats-new)

## 参见

  - [Lazarus](../Page/Lazarus.md "wikilink")

  - [Kylix](../Page/Kylix.md "wikilink")

  - [VCL](../Page/VCL.md "wikilink")

  - [LCL](../Page/Lazarus.md "wikilink")

  -
  - [Pascal](../Page/Pascal_\(程式語言\).md "wikilink")

  - [Free Pascal](../Page/Free_Pascal.md "wikilink")

  - [Sinter Information
    Corp興德資訊](../Page/Sinter_Information_Corp興德資訊.md "wikilink")

{{-}}

[Category:Pascal](../Category/Pascal.md "wikilink")
[Category:集成开发环境](../Category/集成开发环境.md "wikilink")
[Category:.NET编程语言](../Category/.NET编程语言.md "wikilink")

1.